---
title: "Знакомство с R и RStudio"
subtitle: "Часть 3: работа с файлами типов RNotebook и RMarkdown"
output:
  pdf_document:
    latex_engine: xelatex
  html_document: default
header-includes:
  - \usepackage{fontspec}
  - \setmainfont{PT Mono}
---

# Введение

В третьей части мы посмотрим на файлы типов RMarkdown и RNotebook. Именно эти файлы реализуют всё богатство оформительских функций, доступное в комбинации R и RStudio. Здесь можно пользоваться разметкой markdown для оформления текста (вполне возможно, она вам уже отчасти знакома по каким-то сайтам в интернете) и вводить красивые формулы в соответствии со стандартами TeX. Эти файлы можно экспортировать в HTML и DOCX файлы, а при дополнительной установке полноценной системы LaTeX — и в файлы PDF. Впрочем, это для нас вовсе необязательно.

Именно в этом виде (кроме PDF, конечно) представлено большинство практических примеров к лекциям и семинарам нашего курса.

Отличие файлов RMarkdown от RNotebook преимущественно в том, как они отображаются в RStudio. Файлы Notebook ориентированы на более интерактивную работу, их содержимое в окне просмотра постоянно обновляется. Файлы Markdown ориентированы на экспорт в другие форматы, и обновляются очень умеренно, но зато при экспорте код на R в них выполняется целиком, в то время как Notebook ожидает "ручного управления" (подробнее чуть дальше). Расширение у файлов обоих типов одинаковое (Rmd).

## Файл типа Notebook

Выберите из меню пункт для создания нового файла этого типа:

![](./img3/01.png)

RStudio немного подумает, и покажет вам такое сообщение:

![](./img3/02.png)

Дело в том, что для работы с этими файлами необходимы дополнительные пакеты (knitr и другие), которые вам и предлагается установить. Впрочем, процесс этот автоматический:

![](./img3/03.png)

Когда всё будет скачано и установлено, откроется новый файл. В нём уже будет некоторое тестовое содержимое — чтобы нагляднее продемонстрировать, как такие файлы устроены. Скажем, в этом шаблоне есть пример того, как встраивать кусочки на языке R в текст — обратите внимание на абзац, окруженный тройными апострофами (`).

![](./img3/04.png)

Попробуйте посмотреть, что получится из такого файла — используйте опцию preview из меню текстового редактора:

![](./img3/05.png)
Откроется новое окно, и в нём вы увидите что-то вроде этого:

![](./img3/06.png)

Обратите внимание, что никакого графика мы не видим. Ведь мы не выполняли команду plot(cars), и в блокноте ничего не появилось. Чтобы увидеть график, нам нужно было заранее исполнить эту команду на этапе работы с содержимым файла.

Теперь можно стереть шаблонное содержимое (надо оставить заголовок в самом начале файла, между строками "---", он важен!) и попробовать ввести формулы или что-то посчитать. Вот пример: формула между двойными знаками доллара, команда R sum() между тройными апострофами.

![](./img3/07.png)

## Файл типа Markdown

Откройте новый файл этого типа из меню:

![](./img3/08.png)

Скорее всего, ничего дополнительно делать не придётся. Но если RStudio предложит до-установить какие-то пакеты, то соглашайтесь. В отличие от файла-блокнота, здесь вам будет предложено настроить параметры файла, связанные с его публикацией. Ведь, как уже было сказано, такие файлы в основном ориентируются именно на экспорт в какой-то другой формат. Пока что можно указать только заглавие с именем автора. Этого будет достаточно.

![](./img3/09.png)

Файл будет открыт опять-таки с демонстрационным шаблонным содержимым. Обратите внимание, что в панели текстового редактора появилась кнопка Knit (иконка с синим клубком шерсти и спицами).

![](./img3/10.png)

Посмотрим, что получится из этого примера. Для этого нажмём кнопку Knit и выберем файл HTML. Откроется окно просмотра, а в нём что-то вроде этого:

![](./img3/12.png)

Обратите внимание, что здесь мы видим график. Потому что весь код на R был принудительно исполнен при экспорте. Это важное отличие от файлов типа блокнот. Если бы в код на R закралась ошибка, то экспорт бы прервался, и нам пришлось бы искать, где нужно внести исправления.

Теперь настал наш черёд поэксперименировать. Удалим содержимое шаблона (до заголовка!) и попробуем что-то сделать сами:

![](./img3/13.png)

Посмотрим, как это выглядит — Knit to HTML:

![](./img3/14.png)

Если вы дошли до этого момента, то вы молодец, и у вас всё получилось. Немного поиграйте с R — например, попробуйте что-то посчитать, нарисовать простой график, задать интересную формулу. Сделайте скриншот результата и присылайте!